---
layout: post
title: 什么是 Canvas
---

# 什么是 Canvas

前一段学习了一个学知识的方法论，个人觉得很有用，推荐给大家，就是在学习一个概念的时候，先问一下**这个知识的概念是什么**，然后再**看一下这个知识它被提出来的目的是什么**，然后如果你能将其用一句话说清楚，那么你就理解了该知识点。

所以对于什么是 Canvas，我们也按照这个方法来分析。

![学习概念步骤](https://user-gold-cdn.xitu.io/2017/11/21/15fdd7ebe40358e5?w=1256&h=692&f=jpeg&s=92075)

## 什么是 Canvas

在 [MDN](https://developer.mozilla.org/zh-CN/docs/Web/API/Canvas_API) 中是这样定义 `<canvas>` 的：

> `<canvas>` 是 HTML5 新增的元素，可用于通过使用 JavaScript 中的脚本来绘制图形。例如，它可以用于绘制图形、制作照片、创建动画，甚至可以进行实时视频处理或渲染。

这里需要划重点的是，`<canvas>` 只是一个画布，本身并不具有绘图的能力，绘图必须使用 JavaScript 等脚本语言。

`<canvas>` 标签允许脚本语言动态渲染位图像。`<canvas>` 标签创建出了一个可绘制区域，JavaScript 代码可以通过一套完整的绘图功能类似于其他通用二维的 API 访问该区域，从而生成动态的图形。

我们可以认为 `<canvas>` 标签只是一个矩形的画布。JavaScript 就是画笔，负责在画布上画画。

例如，我的[个人博客](http://cherryblog.site/)中的背景就是使用 Canvas 制作的。

![http://cherryblog.site/](https://user-gold-cdn.xitu.io/2017/11/15/15fbdba8bc88ca28?w=960&h=640&f=gif&s=1283617)

我们审查元素可以看到整个背景就是一个 Canvas 元素，宽度和高度都是 100\%。

![http://cherryblog.site/](https://user-gold-cdn.xitu.io/2017/11/21/15fdd83572dd39a1?w=2878&h=1602&f=jpeg&s=500997)

## Canvas 解决了什么问题

我在 MSDN（《Microsoft Developer Network》是微软一个期刊产品，专门介绍各种编程技巧）上找到了 Canvas 出现的背景，来给大家简单介绍一下。

在互联网出现的早期，Web 只不过是静态文本和链接的集合。1993 年，有人提出了 `img` 标签，它可以用来嵌入图像。

由于互联网的发展越来越迅猛，Web 应用已经从 Web 文档发展到 Web 应用程序。但是图像一直是静态的，人们越来越希望在其网站和应用程序中使用动态媒体（如音频、视频和交互式动画等），于是 Flash 就出现了。

但是随着 Web 应用的发展，出现了 HTML5，在 HTML5 中，浏览器中的媒体元素大受青睐。包括出现新的 `Audio` 和 `Video` 标签，可以直接将音频和视频资源放在 Web 上，而不需要其他第三方。

其次就是为了解决只能在 Web 页面中显示静态图片的问题，出现了 Canvas 标签。它是一个绘图表面，包含一组丰富的 JavaScript API，这些 API 使你能够动态创建和操作图像及动画。img 对静态图形内容起到了哪些作用，Canvas 就可能对可编写脚本的动态内容起到哪些作用。

## 一句话总结 Canvas 是什么

什么是 Canvas？Canvas 是为了解决 Web 页面中只能显示静态图片这个问题而提出的，一个可以使用 JavaScript 等脚本语言向其中绘制图像的 HTML 标签。

## 浏览器支持情况

Canvas 已经受到了主流浏览器的支持，并且支持情况良好，具体支持情况如下：

元素

Chrome

IE

Firefox

Safari

Opera

Canvas

4.0+

9.0+

2.0+

3.1+

9.0+

## 怎么在网页上画一个圆

通过上述的介绍，大家应该大体上明白了 `<canvas>` 是可以在 Web 页面上绘制图形的 HTML 标签。那么为什么要使用这种技术而不是其他的呢？

这里我们就要分析一下 `canvas` 和其他技术的区别了。

怎么在网页上画一个圆？这是笔者之前在面试的时候遇到的一个问题 \(ಥ\_ಥ\)

我想到的方法有以下几种，当然，如果你有更（qí）好（jì）方（yín）式（qiǎo）也可以留言。

* 直接使用图片，如果需求只是显示一个圆形，那么可以直接使用图片。
* 使用 div + CSS3 的 `border` + `border-radius` 模拟一个圆。
* 使用 svg。可能对于很多前端来说，svg 和 png、jpg 等其他图片格式是一样的，但其实还是有一定的差别。下面我们会详细介绍 svg。
* Canvas + JavaScript 动态画一个圆。

那么我们来分析一下以上几种方式的优劣性：

* **使用图片**可以说是以上几种方式中排名倒数第一的了，因为直接使用图片首先会增加一次请求（制作成精灵图另说），其次是不易更改，如果想换一种颜色就需要更换图片，代价太大。
* **使用 div + CSS3** 的方式适用于单个的圆，实现起来比较简单，代价也比较小，但增加了一个没有意义的 DOM 节点，不符合语义化编程规范。
* **使用 svg 和 Canvas** 都可以使用脚本语言来动态写入一个圆。

那么，使用 svg 和 Canvas 又有什么区别呢？

## svg 和 Canvas 的区别

### 什么是 svg

刚刚我们介绍了 Canvas，那么什么是 svg 呢？

> svg（Scalable Vector Graphics，可缩放矢量图形）是基于 XML（可扩展标记语言，标准通用标记语言的子集），用于描述二维矢量图形的一种图形格式。它由 W3C（万维网联盟）制定，是一个开放标准。

简单的说就是，**svg 可以用来定义 XML 格式的矢量图形**。

因为其本质是 XML 文件，所以 svg 是使用 XML 文档描述来绘图的。和 HTML 一样，如果我们需要修改 svg 文件，可以直接使用记事本打开修改。

### Canvas 和 svg 的区别

Canvas 和 svg都允许你在浏览器中创建图形，但是它们在根本上是不同的，那么 Canvas 和 svg 有什么根本区别呢？

就如刚刚介绍的那样，**svg 本质上是一种使用 XML 描述 2D 图形的语言**。

svg 创建的每一个元素都是一个独立的 DOM 元素，既然是独立的 DOM 元素，那么我们就可以通过 css 和 JavaScript 来操控 dom。可以对每一个 DOM 元素进行监听。

并且因为每一个元素都是一个 DOM 元素，所以修改 svg 中的 DOM 元素，系统会自动进行 DOM 重绘。

**Canvas 通过 JavaScript 来绘制 2D 图形**，Canvas 只是一个 HTML 元素，其中的图形不会单独创建 DOM 元素。因此我们不能通过 JavaScript 操控 Canvas 内单独的图形，不能对其中的具体图形进行监控。

在 Canvas 中，一旦图形被绘制完成，它就不会继续得到浏览器的关注。如果其位置发生变化，那么整个场景也需要重新绘制，包括任何或许已被图形覆盖的对象。

> 实际上 Canvas 是基于像素的即时模式图形系统，绘制完对象后不保存对象到内存中，当再次需要这个对象时，需要重新绘制；svg 是基于形状的保留模式图形系统，绘制完对象后会将其保存在内存中，当需要修改这个对象信息时，直接修改就可以了。这种根本的区别导致了很多应用场景的不同。

Canvas

svg

依赖分辨率（位图）

不依赖分辨率（矢量图）

单个 HTML 元素

每一个图形都是一个 DOM 元素

只能通过脚本语言绘制图形

可以通过 CSS 也可以通过脚本语言绘制

不支持事件处理程序

支持事件处理程序

弱的文本渲染能力

最适合带有大型渲染区域的应用程序（比如谷歌地图）

图面较小，对象数量较大（`>10k`）时性能最佳

对象数量较小 \(`<10k`\)、图面更大时性能更佳

所以是选择 Canvas 还是 svg 还是需要看自己的需求。

本小册主要介绍 Canvas 的相关内容，对 svg 不做过多的介绍\~